# Майкл Коллинз "Защита сетей. Подход на основе анализа данных"

## Глава 1

Сенсор - все, что осуществляет сбор информации о сети и может использоваться для оценки информационной безопасности.
Идеальная система сенсоров поставляет полную, но не избыточную информацию.
Полнота - наличие исчерпывающей информации о каждом событии.
Отсутствие избыточности - отсутствие повторяющихся сведений.

Ни один из сенсоров не может выполнять все функции в одиночку.
Классификация сенсоров:
1. **Область обзора (Vantage):** расположение сенсоров  внутри сети;
2. **Уровень (Domain):** информация предоставляемая сенсором,
   вне зависимости от его местонахождения.
3. **Действия сенсора:** как сенсор принимает решение о создании 
   информационного отчета.

Сенсор может собирать данные на одном из 3-х уровней:
1. **Сеть.** Сбор информации о сетевом трафике. YAF - программа для сбора 
   данных протокола NetFlow. tcpdump - сырые данные.
2. **Хост.** Слежка за событиями, происходящими на хосте. Например, вход/выход в/из системы. 
   Подобные сенсоры могут предоставить такую информацию, как фактический доступ к определенному хосту
   или об использовании внешних USB-устройств. IDS Tripwire, Hids от McAfee.
3. **Сервис.** Сенсоры генерируются определенными процессами, такими как журналы серверов HTTP и SMTP.

Уровень сенсора дают представление об информации, которую использует сенсор, а не о той, которую он включает в отчет.

Сенсор может принимать одно из следующих действий:
1. **Отчет**. Предоставление информации по всем явлениям, которые видит сенсор.
2. **Событие**. собирают множественные данные для создания события с целью формирования некой совокупности этих данных.
3. **Контроль**. Собирает множественные данные, изучает их, а затем реагирует. Например, может заблокировать трафик.

## Глава 2.

Почему сетевые сенсоры не могут видеть всей картины? Сетевые сенсоры обеспечивают широкое покрытия, но воссоздание ситуации произошедшей в зоне этого покрытия, тем сложнее, 
чем выше уровень сетевой модель OSI. К примеру, на 6 и 7 для извлечения значимой информации необходимо знать нюансы используемого протокола.
Реконструкция протокола на основании пакетных данных сложна и неоднозначна. Протокол TCP/IP построен построен по сквозному принципу.
Для создания сеанса на основании пакетных данных достаточно лишь сервера и клиента. Сетевые, сервисные и хост сенсоры эффективны, когда дополняют друг друга.
libpcap. tcpdump. Пакетный фильтр Беркли (BPF). softflowd.

## Глава 4

Mongodb, Monet, Redis, Apache SOLR, SiLK


